\chapter{実験}
\label{experiment}

本章では、本研究の実験内容について述べる。
まずシミュレータの概要とシミュレータ内容の概要を述べ、次に実験内容を考察する。

\section{シミュレータの概要}
  シミュレート環境は以下の通りである。
  \begin{table}[h]
    \centering
      \begin{tabular}{|c||c|} \hline
        OS & OSX High Sierra \\ \hline
        プロセッサ & 2.7 GHz Intel Core i5\\ \hline
        メモリ &  16GB \\ \hline
        使用言語 & python3.7.0 \\ \hline
      \end{tabular}
    \caption{シミュレートを行ったハードウェア情報}
    \label{fig:hardware}
  \end{table}
  
  本環境で、Bell Test,BB84,E91についてのシミュレータを実装した。
  実行したシミュレート実験の内容は次の通りである。

\section{Bell Test}
  E91では送信者・受信者が量子状態の測定を異なる角度で行った場合、ベル不等式で量子もつれをしている量子ペアの関係の強さを導出する。
  4つの測定角度を変化させベル不等式値がどのように変化するかを導出した。
  % \subsection{シミュレート内容の概要}
  \indent\subsubsection{\underline{シミュレート内容の概要}}
    このシミュレータは、E91における量子状態を共有する物理層と、物理層における通信後の測定方向の確認をする古典通信をシミュレートする（図\ref{fig:chsh_ex}）。
    本実験では量子相関かどうかを示すのみなので、ノイズの影響は考えない。
    主な手順は以下の通りである。

    \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[width=13.5cm]{./pictures/chsh_ex.pdf}
      \caption{Bell Test}
      \label{fig:chsh_ex}
    \end{figure} 

    \begin{enumerate}
      \setlength{\itemsep}{0pt}
        \item 任意のビット数の量子もつれ状態$\ket{\Phi_+}$を送信者と受信者で共有する
        \item 送信者の測定角度は固定し、受信者の測定角度を±5度ずつ変更する
        \item 送信者と受信者の測定角度から、量子もつれ状態を回転させる密度行列を導出する
          送信者の測定角度が90度、受信者の測定角度が45度の場合、回転行列は
          \begin{eqnarray}
            R_{sender} = \frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix}
              1 && 1 \\
              1 && -1\\
            \end{pmatrix}
            ,\qquad
            R_{receiver} = \begin{pmatrix}
              0.92387953 && 0.38268343 \\
              0.38268343 && -0.92387953\\
            \end{pmatrix}
          \end{eqnarray}
          だった場合、このときの量子もつれ状態を回転させる密度行列は
          \begin{eqnarray}
          \rho_{rotate} = \begin{pmatrix}
            0.65328148 &&  0.27059805 && 0.65328148 && 0.27059805 \\
            0.27059805 && -0.65328148 && 0.27059805 && -0.65328148\\
            0.65328148 && 0.27059805 && -0.65328148 && -0.27059805\\
            0.27059805 && -0.65328148 && -0.27059805 && 0.65328148\\
          \end{pmatrix}
          \end{eqnarray}
          となる。
        \item 求めた密度行列で回転後の密度行列を導出する
          量子もつれ状態は
          \begin{eqnarray}
            \rho_{\ket{\Phi_+}} = \ket{\Phi_+} \bra{\Phi_+} = = \begin{pmatrix}
              1/2 &&  0 && 0 && 1/2 \\
              0 &&  0 && 0 && 0 \\
              0 &&  0 && 0 && 0 \\
              1/2 &&  0 && 0 && 1/2 \\
            \end{pmatrix}
          \end{eqnarray}
          だから、これと先ほど求めた回転行列より、
          \begin{eqnarray}
            \rho_{\ket{\Phi_+'}} &=& \rho_{rotate} \cdot \rho_{\ket{\Phi_+}} \cdot \rho_{rotate}^{\dagger} \\
              &=& \begin{pmatrix}
                0.4267767 &&  -0.1767767 && 0.1767767 && 0.4267767 \\
                -0.1767767 && 0.0732233 &&  -0.0732233 && -0.1767767\\
                0.1767767 && -0.0732233 &&  0.0732233 &&  0.1767767\\
                0.4267767 &&  -0.1767767 && 0.1767767 && 0.4267767 \\
              \end{pmatrix}
          \end{eqnarray}
          が回転後の密度行列となる。
        \item 回転後の密度行列から、測定結果が0・1になる確率を導出する
        \begin{eqnarray}
        M_0 = \begin{pmatrix}
          1 && 0 \\
          0 && 0\\
        \end{pmatrix}
        \otimes
        \begin{pmatrix}
          1 && 0 \\
          0 && 0\\
        \end{pmatrix}
        ,
        \qquad
        M_1 = \begin{pmatrix}
          0 && 0 \\
          0 && 1\\
        \end{pmatrix}
        \otimes
        \begin{pmatrix}
          0 && 0 \\
          0 && 1\\
        \end{pmatrix}
        \end{eqnarray}
        だから、測定結果が0となる確率は、
        \begin{eqnarray}
          P_0 = Tr(M_0^\dagger M_0 \rho_{\ket{\Phi_+'}})
        \end{eqnarray}
        であり、測定結果が1となる確率は
        \begin{eqnarray}
          P_1 = Tr(M_1^\dagger M_1 \rho_{\ket{\Phi_+'}})
        \end{eqnarray}
        となる。
        \item それぞれの確率の数だけ測定結果を決定する
        \item 決定した測定結果を元に相関値を求め、この値をもとにベル不等式を導出する
    \end{enumerate}

  % \subsection{実験}
  \indent\subsubsection{\underline{シミュレータによる実験}}
    1000組の量子もつれをした量子ペアを共有し、ベル不等式値を導出した。
    ベル不等式値は送信者の測定する角度は固定し、受信者の測定する角度を±5度ずつ変化させるため、1000組の量子もつれをした量子ペアによるベル不等式の導出を72回行った。
    本実験でE91に用いたシミュレータが量子相関に伴うかどうか示す。
  % \subsection{シミュレータによる実験の結果}
  \indent\subsubsection{\underline{シミュレータによる実験の結果}}
    シミュレータによる実験の結果は以下の通りである。
      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=12cm]{./results/chanou_belltest.png}
        \caption{Bell Testのシミュレータによる実験の結果}
        \label{fig:bell_test}
      \end{figure} 
      シミュレータによる実験の結果は量子力学に基づくCHSH不等式の値である
    \begin{eqnarray}
      S = | -\cos(\theta_a - \theta_b) + (-\cos(\theta_b - \theta_c)) - (-\cos(\theta_a - \theta_d)) + (-\cos(\theta_b - \theta_d)) | \leq 2\sqrt{2}
    \end{eqnarray}
    と等しくなった。
    実験では飛び値が存在する場合があるが、送信するビット数が十分に大きくなればより三角関数のグラフに収束する。

\section{BB84}
  \subsection{BB84における盗聴の影響}
    BB84において、盗聴者が通信路上で偏光を測定し、測定した結果に対応する偏光をもう一度送り直す場合は送信・受信者は盗聴者の影響に気がつかない可能性がある。
    この影響を測定した。
    \indent\subsubsection{\underline{シミュレート内容の概要}}
      量子状態を4つの偏光状態で共有する物理層と、すべての量子を受信後、測定した偏光の方向を共有する古典通信をシミュレートする（図~\ref{fig:bb84_ex_2}）。
      主な手順は以下の通りである。

      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=12cm]{./pictures/bb84_ex_2.pdf}
        \caption{受信者の前で量子状態を測定}
        \label{fig:bb84_ex_2}
      \end{figure} 

    \begin{enumerate}
      \setlength{\itemsep}{0pt}
        \item 送信者は送りたビット値に対応した偏光を送信する
        \item 受信者は送りたビット値に対応した偏光を送信する
        \item このとき受信者は同じ方向で測定すれば正しい結果が得られるが、誤った場合は確率に依存して結果が得られることになる。
        よって、水平偏光を$I$ゲートを適用、垂直偏光を$H$ゲートを適用とする。
        例えば、送りたいビットが0であり、これを垂直偏光で送信するとき、
        \begin{eqnarray}
          \ket{\psi_{sender}} = I\ket{0} = \ket{0}
        \end{eqnarray}
        となる。
        これを水平偏光で測定すると、
        \begin{eqnarray}
          \ket{\psi_{receiver}} = I\ket{\psi_{sender}} = \ket{\psi_{sender}}
        \end{eqnarray}
        となり、正しい測定結果を得ることができる。
        一方、水平偏光で送った量子状態を垂直偏光で測定すると、
        \begin{eqnarray}
          \ket{\psi_{receiver}'} = H\ket{\psi_{sender}} \neq \ket{\psi_{sender}}
        \end{eqnarray}
        となり、異なる測定結果を得ることになる。

        \item すべての通信を終えた後、送信者と受信者は任意の古典通信でそれぞれが測定に用いた方法を共有する
    \end{enumerate}

    \indent\subsubsection{\underline{シミュレータによる実験}}
      1000組の量子もつれをした量子ペアを共有し、盗聴者は任意のビットを受信者の前に測定する。
      盗聴するビット数が増えるとどのような影響がでるか測定した（測定中です）。
    \indent\subsubsection{\underline{シミュレータによる実験の結果}}
      \color{red}
        \begin{center}
          現在シミュレータによる実験の結果を導出中です。
        \end{center}
      \color{black}

  \subsection{BB84におけるノイズの影響}
    実際のBB84上ではノイズの影響を受ける。
    物理層上でノイズを発生させ量子状態を変化させ、その影響を測る（図\ref{fig:bb84_ex_1}）。
    用いたノイズは以下の通りである。

    \begin{itemize}
      \setlength{\itemsep}{0pt}
        \item X error：ビット反転を発生させる
        \item Y error：ビット反転と位相反転を発生させる
        \item Z error：位相反転を発生させる
      \end{itemize}

      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=12cm]{./pictures/bb84_ex_1.pdf}
        \caption{BB84にてエラーをのせる}
        \label{fig:bb84_ex_1}
      \end{figure} 

    \indent\subsubsection{\underline{シミュレータによる実験}}
    1000組の量子もつれをした量子ペアを共有し、それぞれのエラー率が上がった場合の影響を測定した。
    
    \indent\subsubsection{\underline{シミュレータによる実験の結果}}
      \color{red}
        \begin{center}
          現在シミュレータによる実験の結果を導出中です。
        \end{center}
      \color{black}

    \subsection{BB84におけるノイズおよび盗聴の影響}
      通信路上でノイズ・盗聴により量子状態を変化させ、その影響を測る（図\ref{fig:bb84_ex_3}）。
  
      \indent\subsubsection{\underline{シミュレート内容の概要}}
      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=12cm]{./pictures/bb84_ex_3.pdf}
        \caption{BB84にてエラーをのせ、盗聴させる}
        \label{fig:bb84_ex_3}
      \end{figure} 
  
      \indent\subsubsection{\underline{シミュレータによる実験}}
      1000組の量子もつれをした量子ペアを共有し、X,Y,Zエラー率と盗聴率が上がった場合の影響を測定した。

      \indent\subsubsection{\underline{シミュレータによる実験の結果}}
        \color{red}
          \begin{center}
            現在シミュレータによる実験の結果を導出中です。
          \end{center}
        \color{black}
    
    \pagebreak

\section{E91}
  \subsection{E91における盗聴の影響}
    \indent\subsubsection{\underline{シミュレート内容の概要}}
      CHSH不等式と同じように、送信者と受信者は1つだけ異なる3種類の測定角度にて、ベル不等式を求める。（図~\ref{fig:e91_eve_1}）。
      このとき通信路上で片方の量子を測定し、同じ偏光で量子を送信し直した場合、ある程度の割合までなら盗聴の影響には気がつかない。
      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=12cm]{./pictures/e91_eve_1.pdf}
        \caption{通信路上で片方の量子を測定し、同じ偏光で送る}
        \label{fig:e91_eve_1}
      \end{figure} 

    \indent\subsubsection{\underline{シミュレータによる実験}}
      1000組の量子もつれをした量子ペアを共有し、盗聴者は任意のビットを受信者の前に測定する。
      盗聴するビット数が増えるとどのような影響がでるか測定した（測定中です）。
    \indent\subsubsection{\underline{シミュレータによる実験の結果}}
    \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[width=16cm]{./pictures/e91_ex_eve.png}
      \caption{通信路上で片方の量子を盗聴し、同じ偏光で送る}
      \label{fig:e91_eve}
    \end{figure} 


  \subsection{E91におけるノイズの影響}
  実際のE91上ではノイズの影響を受ける。
  物理層上でノイズを発生させ量子状態を変化させ、その影響を測る（図\ref{fig:e91_eve_3}）。
  用いたノイズは以下の通りである。

  \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0pt}
      \item X error：ビット反転を発生させる
      \item Y error：ビット反転と位相反転を発生させる
      \item Z error：位相反転を発生させる
    \end{itemize}

    \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[width=12cm]{./pictures/e91_ex_3.pdf}
      \caption{E91にてエラーを発生させる}
      \label{fig:e91_eve_3}
    \end{figure} 

    \indent\subsubsection{\underline{シミュレータによる実験}}
    1000組の量子もつれをした量子ペアを共有し、それぞれのエラー率か5\%ずつ上がった場合の影響を測定した。

    \indent\subsubsection{\underline{シミュレータによる実験の結果}}
      % \color{red}
      %   \begin{center}
      %     現在シミュレータによる実験の結果を導出中です。
      %   \end{center}
      %   \caption{E91にてエラーを発生させる}
      %   \label{fig:e91_X_error}
      % \color{black}

    \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[width=14cm]{./pictures/e91_ex_X_error.png}
      \caption{E91にてXエラーを発生させる}
      \label{fig:e91_X_error}
    \end{figure} 

    \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[width=14cm]{./pictures/e91_ex_Y_error.png}
      \caption{E91にてYエラーを発生させる}
      \label{fig:e91_Y_error}
    \end{figure} 

    \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[width=14cm]{./pictures/e91_ex_Z_error.png}
      \caption{E91にてZエラーを発生させる}
      \label{fig:e91_Z_error}
    \end{figure} 

  \subsection{E91におけるノイズおよび盗聴の影響}
    通信路上でノイズ・盗聴により量子状態を変化させ、その影響を測る（図\ref{fig:e91_ex_2}）。
  
      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=12cm]{./pictures/e91_ex_2.pdf}
        \caption{通信路上で片方の量子を測定し、同じ偏光で送る}
        \label{fig:e91_ex_2}
      \end{figure} 
  
      \indent\subsubsection{\underline{シミュレータによる実験}}
      1000組の量子もつれをした量子ペアを共有し、X,Y,Zエラー率と盗聴率が上がった場合の影響を測定した。

      \indent\subsubsection{\underline{シミュレータによる実験の結果}}
        \color{red}
          \begin{center}
            現在シミュレータによる実験の結果を導出中です。
          \end{center}
        \color{black}        
